---
marp: true
theme : gaia
class : invert + lead
size: 16:9
auto-scaling: true
paginate: true
color: white
backgroundColor: #202228
header: ""
footer: "@aRoming"
---

<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

# 系统测试System Testing

---

## Contents

1. 系统测试概述： 定义、目标、方针和原则
1. 系统测试的功能测试
1. :star2: 系统测试的非功能测试

---

<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

## 系统测试概述System Testing Overview

---

### 系统测试的定义

1. :star2: 系统测试是指将通过集成测试的软件系统，作为计算机系统的一个重要组成部分，与计算机硬件、外设、某些支撑软件的系统等其他系统元素组合在一起所进行的测试，目的在于 **_通过与系统的需求定义作比较，发现软件与系统定义不符合或矛盾的地方_**
1. 系统测试是对 **_已经集成好的软件系统_** 进行彻底的测试，以验证软件系统的功能和非功能是否满足需求分析所指定的要求

---

### 系统测试的目标

1. 确保系统测试的活动是按计划进行的
1. 验证软件产品是否与系统需求用例相符合或一致
1. 建立完善的系统测试缺陷记录跟踪库
1. 确保软件系统测试活动及其结果及时通知相关小组和个人

---

### 系统测试的方针

1. 为项目指定一个测试工程师负责贯彻和执行系统测试活动
1. 测试组向各事业部总经理/项目经理报告系统测试的执行状况
1. 系统测试活动遵循文档化的标准和过程
    1. 向外部用户提供经系统测试验收通过的项目
    1. 建立相应项目的缺陷库，用于系统测试阶段项目不同生命周期的缺陷记录和缺陷状态跟踪
1. 定期对系统测试活动及结果进行评估，向各事业部经理/项目办总监/项目经理汇报项目的产品质量信息及数据

---

### 系统测试的原则

1. 系统测试用例设计时，首要的活动就是寻找外部输入层的测试空间
1. 系统测试时不仅要测试设计空间，更多的应该是测试异常空间
1. 要在计划阶段定好做哪些形式的测试
1. 系统测试是所有类型测试活动中难度最高的测试

---

<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

## 系统测试的功能测试

---

1. 重新运行单元测试、集成测试阶段的自动化测试脚本
1. 设计新的、人工测试的功能测试用例

---

<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

## 系统测试的非功能测试

---

1. 性能测试
1. 负载测试
1. 压力测试/强度测试
1. 可靠性测试
1. 恢复性测试

---

1. 安全性测试
1. 兼容性测试
1. 易用性测试
1. 安装测试
1. 配置测试

---

1. 文档测试
1. 用户界面测试

---

### 性能测试

1. 时间性能： 指对一个具体事务的响应时间/处理时间
    1. < 300ms： 无感
    1. < 2s： 优秀
    1. < 5s： 可以接受
    1. \> 10s： 无法忍受
1. 空间性能： 运行时消耗的系统资源

:point_right: 只有当系统真正集成之后在真实环境中才能全面、可靠地测试软件的性能

---

#### 负载测试

---

#### 压力测试/强度测试

1. 检测 **_非正常情况_** 下系统的负载能力，即，系统的最高承受能力
1. 进而了解系统的可靠性、稳定性等

---

#### 可靠性测试

1. 平均无故障时间

---

#### 恢复性测试

1. 目的在于检查系统的容错能力，即软件系统出现故障、硬件失效、数据出错时能否以及如何恢复正常工作

---

#### 安全性测试

1. 检查系统对非法侵入的防范能力，验证保护机制否否确实能对系统进行保护

---

#### 兼容性测试

1. 产品本身的兼容性
    1. 向前兼容： 兼容软件的未来版本
    1. 向后兼容： 兼容软件的以前版本
1. 产品与其他产品的兼容性： 遵循标准和规范
    1. 程序交互兼容
    1. 数据共享兼容

---

#### 安装测试

1. 安装前： 是否能正确启动安装程序
1. 安装中： 是否准确地提示和正常安装
1. 安装后：
    1. 是否能正确运行程序
    1. 完善性安装（修复、覆盖、卸载后重装等）后程序是否能正确运行

---

#### 配置测试

1. 用各种软硬件平台以及不同设置检查软件系统操作的过程，以保证系统可以使用尽可能多的硬件

---

#### 易用性测试

1. 符合标准和规范
1. 直观性
1. 一致性
1. 灵活性
1. 舒适性
1. 正确性
1. 实用性

---

#### 文档测试

1. 对属于软件系统一部分的文档资料进行测试
1. 文档测试检查清单
    1. 目标用户
    1. 术语
    1. 内容和主题
    1. 真实性
    1. 准确性
    1. 样例和示例

---

#### 用户界面测试

1. 规范性
1. 一致性
1. 独特性
1. 正确性
1. 实用性
1. 灵活性
1. 直观性
1. 舒适性
1. 资源利用率
1. 帮助

---

### 特定应用的测试 - 网站测试

1. 文字测试
1. 链接测试
1. 图形测试
1. 表单测试
1. 动态内容测试
1. 数据库测试
1. 服务器性能和加载测试
1. 安全性测试

---

<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

# Thank You

## :ok:End of This Slide:ok:
